\chapter{Considerações Finais}

Quando se pensa em administração pública no Brasil, a associação que fazemos é de um serviço público sem qualidade, burocracia, dificuldade no cumprimento dos prazos. Com base nessa percepção, essa pesquisa foi elaborada em torno da proposta de analisar os fatores que levam a Administração Pública à incapacidade de promover a eficiência e a efetividade no atual modelo de gestão.

Para alcançar o objetivo dessa pesquisa, realizou-se previamente uma análise dos conceitos de Administração Pública e Estado, com o propósito de embasar a formação histórica do Estado Brasileiro. A revisão bibliográfica abrangeu também uma perspectiva histórico-evolutiva dos modelos de gestão, tornando possível distinguir três modelos diferentes de Administração Pública adotados no Brasil: o patrimonialista, o burocrático e o gerencial.

Por meio da pesquisa destes modelos, pode-se extrair algumas conclusões. Uma delas é a de que na administração pública brasileira estão presentes traços de centralização e descentralização administrativa, independente dos períodos em que ocorreram as reformas. Também pode-se inferir que o modelo de gestão do serviço público vigente no Brasil pode ser considerado híbrido, pois nele convivem elementos de um modelo burocrático de controle com elementos próprios de um modelo gerencial e, além disso, o patrimonialismo e o clientelismo presentes na cultura política brasileira, também são perceptíveis na administração pública.

No segundo capítulo, foi abordada, inicialmente, a diferença entre os conceitos de Estado e Aparelho do Estado com o intuito de se distinguir a Reforma do Estado, projeto amplo que diz respeito às várias áreas do governo e ao conjunto da sociedade como um todo, da reforma do aparelho do Estado, cujo escopo é mais restrito, orientado para a cidadania e voltado para tornar a administração pública mais eficiente. Essa definição foi utilizada para se chegar à análise da nova administração pública e ao Plano Diretor de Reforma do Aparelho do Estado, o PDRAE. 

Deste capítulo, conclui-se que o modelo do PDRAE utiliza princípios discutíveis, uma vez que, dentre outros pontos, envolve a proposta liberal de privatização de empresas estatais. Mas também foi uma implantação bastante importante no que tange ao planejamento de metas e de avaliação por resultados que induzem a melhoria no desempenho da prestação dos serviços públicos para o cidadão.

Por fim, o capítulo é encerrado com a introdução do Gespública, programa criado em 2005, fundamentado em um modelo de gestão específico que tem como principais características ser orientado ao cidadão e respeitando os princípios constitucionais, de ser contemporâneo, de estar voltado para a disposição de resultados para a sociedade e de ser federativo.

O Gespública tem como finalidade, dentre outros pontos, desenvolver o modelo de excelência em gestão pública baseado em 13 fundamentos, relacionados anteriormente. Pode-se afirmar que um dos maiores ganhos com a implantação desse programa foi o estímulo à gestão participativa e do controle social. 

Nesse contexto, a pesquisa alcançou seus objetivos geral e específicos, de acordo com a análise a seguir:
Apesar da notada evolução dos modelos de administração pública ocorridas no Brasil, ainda é visível a má qualidade e gestão dos serviços públicos. O que pode-se observar com essa pesquisa é que a insegurança do modelo e sua fragilidade devem-se, como visto, em parte, ao planejamento deficiente, falhas nos conceitos, deficiências na formulação das leis, e falta de preparação dos agentes da administração pública para acolher o conceito de gestão e da natureza híbrida. A ineficiência também está atrelada, além da má gestão, à falta de cooperação entre a vertente do controle e a vertente gerencial. Além disso, o patrimonialismo e o clientelismo presentes na cultura política brasileira, também são pontos críticos para os altos índices de corrupção inerentes à gestão pública.

Já existem alternativas e possibilidades em construção no sentido de mudar este cenário, porém, cabe não apenas aos gestores públicos, mas, principalmente, à sociedade buscar essas transformações, cobrando e controlando as ações dos gestores.

